<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://ericecchou.github.io/</id>
    <title>周良粥凉</title>
    <updated>2019-12-08T06:31:10.579Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://ericecchou.github.io/"/>
    <link rel="self" href="https://ericecchou.github.io//atom.xml"/>
    <subtitle>温故而知新</subtitle>
    <logo>https://ericecchou.github.io//images/avatar.png</logo>
    <icon>https://ericecchou.github.io//favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2019, 周良粥凉</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[追气球的熊孩子]]></title>
        <id>https://ericecchou.github.io//post/116.html</id>
        <link href="https://ericecchou.github.io//post/116.html">
        </link>
        <updated>2014-12-04T02:17:00.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://oi4juccqy.qnssl.com/wp-content/uploads/2014/12/171000475.jpg" alt="追气球的熊孩子"></figure>
<p>这几天朋友圈又被刷屏了，刷屏的热点事件是一个叫 Niko 的小伙子写了一篇《少年不可欺》的文，声讨优酷与陌陌。大意就是这位叫 Niko 的和几个小伙伴一起筹划了一个「通过热气球拍摄地球」的活动，并且成功了。而后优酷的某位王姓编辑联系 Niko 谈合作，在了解了“熊孩子”们的策划和细节之后，以各种理由搁置了拍摄，自己找人玩沉了创意短片的拍摄。more</p>
<p>Niko 提供了邮件、录音、视屏等材料支持自己的声讨，故事大致上符合 Niko 的描述吧，这篇文章已经有超过十万次的转发，掀起了大批网友对优酷/陌陌 声讨。</p>
<p>这个故事，就事论事的说，优酷那位王姓编辑却是是要被谴责的。合作为名，骗取孩子的信任，套取关键信息后又把对方踢掉。这个套路是不是很熟悉？或许你可能接触过这个套路的变形：某产品要转型，找了几家设计创意公司招标，听完他们的创意说明后，又各种理由取消竞标。然后基于这几个设计公司的创意提案进行改版;某风投投了一个产品，却又找了其他几家这个产品的竞争者，听完他们的思路，再转述给自己投资了的那个团队....</p>
<p>这些的背后，都透露了一个想法：抄想法不算抄，这他妈就不是个事情。我自己也经历过几次这样的事情。想做一个产品，对方也想做和我想法类似的一个产品，声称想拉我入伙，和我谈了许久，了解了我许多的想法之后，又以我不适合他们团队这个理由把我踢出去，结果出来的产品处处透着我当时的想法，幸好这个产品做的不温不火，不然我或许还可以站出来吹吹牛逼，也能火一把。</p>
<p>我不敢保证这次「追气球的熊孩子」不是一次炒作事件，放眼在这满屏皆炒作的互联网上，确实任何一个话题都不免带着炒作的嫌疑。Niko 在这次的事件中显然收益不菲，或许比和优酷顺利合作获得的人气还要大。毕竟这世界上同情弱小、拥有“正义感”的人类还是多数的。另外，看似躺枪的陌陌，似乎也是极大的受益者，不费什么经费就又掀起一大波的转发和评论（传播），还从公关中收获了同情，而处于事件中心的优酷，处理得当其实也可以成为受益者，可惜.....呵呵。</p>
<p>至于真相如何，旁人也只能猜猜，也只有当事人才最清楚了。</p>
<hr>
<p>感谢你看完了这篇文章，由于工作的原因，我很少更新博客。<br>
如果你愿意，可以通过订阅 <a href="https://t.me/ericectalk">Telegram Channel</a> 获取我日常的内容分享，也可以在 <a href="https://weibo.com/719951113">微博</a>、<a href="https://twitter.com/ericecchou">twitter</a> 上和我取得联系。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[被撕逼的肉夹馍]]></title>
        <id>https://ericecchou.github.io//post/71.html</id>
        <link href="https://ericecchou.github.io//post/71.html">
        </link>
        <updated>2014-11-15T16:38:02.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>三个西交大毕业的学生（分别读的是自动化、计算机和土木工程）秉承热门的互联网思维开了家叫做“西少爷的肉夹馍”的店。专业这个东西，在互联网思维下就是个屁。互联网时代，最需要具备的能力不是写代码，不是写文案，不是画图，而是想象力。只要敢想敢干敢说，成功就一定是你的！</p>
<p>我扯的有点远了，还是说回西少爷的肉夹馍吧。对于西少爷的官方宣称，我的直觉告诉我，一家没多大门面的肉夹馍店做到日流水过万是不是有点让人“呵呵”的意思了？</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://oi4juccqy.qnssl.com/wp-content/uploads/2014/11/5882b2b7d0a20cf496ec036574094b36acaf9908.png" alt="西少爷肉夹馍"></figure>
<p>今天要扯的不是肉夹馍好不好吃，而是这家肉夹馍的三个创始人因为利益掰了，并且上演了撕逼的戏码，所以我无耻的给本文取名《被撕逼的肉夹馍》。宋鑫发了封公开信指责孟兵侵占“股东”权益。主要意思就是当初三个人要做肉夹馍，却没有足够的本钱。于是三个人只能发动自己的圈子，找亲戚朋友什么的筹钱。按宋鑫的说法，当时是答应用股权置换的，也就是筹来的钱在性质上是“投资”。但肉夹馍火了以后，作为CEO的孟兵不愿意把股权给出去了，于是就不给了。此外，孟兵在引入风投的钱时，设计了对他自己有利的条款，宋鑫不同意。于是孟就把宋给直接踢走了。合伙人真不是好做的，对外要做出好产品，对内还得防着被人踢。孟兵对此一直不啃声，另一个合伙人说以孟的说法为准。可见孟确实是个沉得住气的狠角色。宋鑫哭诉无门，只好在网上把事情挑开来。而今天西少爷官方发出声明，称此事子虚乌有.....</p>
<p>真相究竟如何，我们不好随意下结论。每个人的故事里都不可避免地带有自己的补充或修订，因此单方面的版本不可尽信。这也是孟兵聪明的地方，互联网的热度，不过持续到下一个头条为止。只要不吭声，理性的观众是不会轻易下结论的，而四处盖帽子的非理性观众是无所谓真相是什么的。利益当前，被人骂几句又算得了什么呢？简直就是划算到要家了！</p>
<p>撕逼的戏码会演多久，我觉得起不了几个浪。创始人为利翻脸的事多了去了，好朋友也不例外。聊这个话题，我不是要掰扯个对错出来，三个创始人我都不认识，肉夹馍与我丝毫无干。但我想提醒那些打算创业的人，也包括我自己，我自己目前也走在创业这条路上，“合伙”这两个字恐怕是天底下最难写的两个字了。再好的朋友，利益问题都应该在开干前白纸黑字写清楚。跟朋友借钱创业的，也应该准备好协议给人家，一手交钱一手交协议。该打欠条打欠条，该转让股份转股份。免得像肉夹馍这样出了事，说不清楚了，朋友的那些钱和股票你光扯两嗓子骂骂街也解决不了问题不是。</p>
<p>有句话说，每个人都有一个价签。RC的金老师也对我说，只有自己有价值才是真正的价值。虽然听上去很腹黑，但总比天真管用。《史记》有云：“天下熙熙，皆为利来；天下攘攘，皆为利往。”把希望寄托于善良的人，是不太适合经商的。</p>
<hr>
<p>感谢你看完了这篇文章，由于工作的原因，我很少更新博客。<br>
如果你愿意，可以通过订阅 <a href="https://t.me/ericectalk">Telegram Channel</a> 获取我日常的内容分享，也可以在 <a href="https://weibo.com/719951113">微博</a>、<a href="https://twitter.com/ericecchou">twitter</a> 上和我取得联系。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>